}}
[Marshall_Plan_poster.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Marshall_Plan_poster.JPG "fig:Marshall_Plan_poster.JPG")时的一张海报\]\]

**经济合作与发展组织**（简称**经合组织**；；；）是全球35个[市场经济国家组成的政府间](../Page/市场经济.md "wikilink")[国际组织](../Page/国际组织.md "wikilink")，总部设在[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")[米埃特堡](../Page/米埃特堡.md "wikilink")（Château
de la Muette）。

## 历史沿革

经济合作与发展组织的前身是1947年由[美国和](../Page/美国.md "wikilink")[加拿大发起](../Page/加拿大.md "wikilink")，成立于1948年的欧洲经济合作组织（OEEC），该组织成立的目的是帮助执行致力于[第二次世界大战以后](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")[欧洲重建的](../Page/欧洲.md "wikilink")[马歇尔计划](../Page/马歇尔计划.md "wikilink")。后来其成员国逐渐扩展到非欧洲国家。1961年，欧洲经济合作组织改名为经济合作与发展组织。

经合组织的其宗旨为：帮助各成员国家的政府实现可持续性经济增长和就业，成员国生活水准上升，同时保持金融稳定，从而为世界经济发展作出贡献。其组建公约中提出：经合组织应致力于为其成员国及其它国家在经济发展过程中的稳固经济扩展提供帮助，并在多边性和非歧视性的基础上为世界贸易增长作出贡献。

对于三十五个[市场经济国家来说](../Page/市场经济.md "wikilink")，经合组织是个独一无二的论坛。他们在一起工作然后发表关于全球化趋势下经济，社会和政府所面临的挑战和机遇。

经合组织提供了一个框架，在此框架内成员国可以交流经济发展经验，为共同的问题寻找答案，协调在国内外政策中合作实践。在这个论坛里，各国政府可以达成没有约束性的建议（软法律）或是有约束性的条约，这些文件对国际经济和贸易环境的改善具有强大的推动力。

经合组织成员国之间的信息交流是由设立在[巴黎的秘书处提供的](../Page/巴黎.md "wikilink")。秘书处集中数据，研究趋势，以及分析和预测经济发展。它也同时关注社会变化和贸易模式变化、环境、农业、科技、税务以及其他一些问题。

经合组织通过在经济增长、金融稳定、贸易和投资、技术创新、[企业管理等方面的合作来帮助成员国保持繁荣并且扫除贫穷](../Page/企业管理.md "wikilink")。同时它致力于在经济增长和社会发展的同时保护环境。经合组织的其他目标还包括为所有人创造就业机会、保障社会公正、建设廉洁有效能的政府等\[1\]。

经合组织身处倾听和努力的最前线，倾全力于帮助成员国政府对新的发展和关注做出反应，包括贸易和结构调整、网络安全以及在发展中国家脱贫中所面临的挑战。逾40年以来，经合组织已经成为世界上最大和最可靠的全球性经济和社会统计数据的来源之一。经合组织的数据库拥有跨越地域的数据，包括国家账目、经济指标、劳动力、贸易、就业、移民、教育、能源、健康、工业、税收和环境。大多数研究和分析报告已经出版。

在过去十年里，经合组织成功解决了一系列经济、社会和环境问题。因此也更加重了其在商业，贸易组合和其他有代表性的社会阶层之间的纽带作用。例如在经合组织框架下的税收和转移定价谈判就为世界范围内的双边税务谈判铺平了道路。

在其他领域里，经合组织也通过1999年2月生效的《经合组织反贪污行贿协定》而在全球范围内扮演处理[贪污](../Page/贪污.md "wikilink")[行贿行为的重要角色](../Page/行贿.md "wikilink")。

## 成员国

[Estonia_became_a_full_member_of_OECD_after_Estonian_Ambassador_to_France_Sven_Jürgenson_presented_Estonia’s_accession_treaty_to_the_French_Foreign_Ministry_for_storage,_9th_November_2010_(5245734239).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Estonia_became_a_full_member_of_OECD_after_Estonian_Ambassador_to_France_Sven_Jürgenson_presented_Estonia’s_accession_treaty_to_the_French_Foreign_Ministry_for_storage,_9th_November_2010_\(5245734239\).jpg "fig:Estonia_became_a_full_member_of_OECD_after_Estonian_Ambassador_to_France_Sven_Jürgenson_presented_Estonia’s_accession_treaty_to_the_French_Foreign_Ministry_for_storage,_9th_November_2010_(5245734239).jpg")
OECD现有35个全责成员；除了1961年的創始成员国外，其他成员国名後均列出了其入會年份。列表中打\*號者是[世界银行](../Page/世界银行.md "wikilink")“[高收入經濟體](../Page/高收入經濟體.md "wikilink")”\[2\]。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>创始成员</strong>：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><ul>
<li><p>*</p></li>
<li><p>*</p></li>
<li><p>*</p></li>
<li><p>*</p></li>
<li><p>*</p></li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>后来加入的成员</strong>：</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><ul>
<li><p>* （1964年）</p></li>
<li><p>* （1969年）</p></li>
<li><p>* （1971年）</p></li>
<li><p>* （1973年）</p></li>
<li><p>（1994年）</p></li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 非成员合作關係

[OECD.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:OECD.svg "fig:OECD.svg")
當前有25個[國家或地區以觀察員身分或等同成員國的權限](../Page/國家.md "wikilink")，參與OECD部分委員會的工作；除了个別[歐洲聯盟成员國外](../Page/歐洲聯盟.md "wikilink")，[欧盟委员会亦分別参与OECD的工作](../Page/欧盟委员会.md "wikilink")。此外，OECD理事會於2007年5月的部長級會議中決定，正式開始考慮[俄羅斯聯邦的入會申請](../Page/俄羅斯聯邦.md "wikilink")，並與若干[經濟規模較大的](../Page/經濟.md "wikilink")[開發中國家建立](../Page/開發中國家.md "wikilink")「**強化合作夥伴**」（）關係，以追求世界各區域間的均衡[發展](../Page/發展.md "wikilink")。\[3\]列表中打\*号者是世界银行“高收入经济体”\[4\]。

  - **入會候選成员**：

<!-- end list -->

  - ：2013年5月，经合组织决定开放与哥伦比亚的入會谈判\[5\]。同年10月25日，经合组织正式启动了哥伦比亚的加入程序。\[6\]

  - ：2015年4月9日，经合组织决定开放与哥斯达黎加的入會谈判\[7\]。同年7月8日，经合组织通过了哥斯达黎加“路线图”，这意味着哥斯达黎加正式开始加入该组织的进程。\[8\]

  - ：2007年5月，经合组织决定开放与俄罗斯的入會谈判。同年11月确定了谈判路线图。2014年3月，经合组织暂停俄罗斯的入會谈判。\[9\]

<!-- end list -->

  - **委員會觀察員或其他參與者**：

<!-- end list -->

  - \*

  - \*

  - \*\[10\]（[世界銀行列为](../Page/世界銀行.md "wikilink")[中国台湾](../Page/中国台湾.md "wikilink")\[11\]）

  -
<!-- end list -->

  - **强化合作伙伴**：

<!-- end list -->

  -
  -
  -
  -
  -
## 注释

## 参考文献

## 外部链接

  - [经济合作与发展组织](http://www.oecd.org/)

  - [经济合作与发展组织中文官方网页](http://www.oecdchina.org/)

  -
  -
  - [经济合作与发展组织](http://www.youtube.com/oecd)的Youtube官方頻道

  - [经济合作与发展组织](https://www.linkedin.com/company/organisation-eco-cooperation-development-organisation-cooperation-developpement-eco)的Linkedin官方帳號

  -
  -
  - [经合组织成员国](http://www.oecd.org/infobycountry/)

  - [经合组织反贪污行贿协定](http://www.oecd.org/department/0,2688,en_2649_34859_1_1_1_1_1,00.html)

  - [经合组织关于OEEC的内容](http://www.oecd.org/document/48/0,2340,en_2649_201185_1876912_1_1_1_1,00.html)

## 参见

  - [泛太平洋戰略經濟夥伴關係協議](../Page/泛太平洋戰略經濟夥伴關係協議.md "wikilink")
  - [亞洲四小龍](../Page/亞洲四小龍.md "wikilink")

{{-}}

[經濟合作與發展組織](../Category/經濟合作與發展組織.md "wikilink")
[Category:政府间国际经济组织](../Category/政府间国际经济组织.md "wikilink")
[Category:1948年建立的組織](../Category/1948年建立的組織.md "wikilink")
[Category:总部在巴黎的国际组织](../Category/总部在巴黎的国际组织.md "wikilink")
[Category:聯合國大會觀察員](../Category/聯合國大會觀察員.md "wikilink")

1.

2.  [Country and Lending Groups |
    Data](http://data.worldbank.org/about/country-classifications/country-and-lending-groups).
    High-income economies

3.  [2007年5月OECD理事會部長級會議主席摘要](http://www.oecd.org/document/22/0,2340,en_21571361_38379933_38604566_1_1_1_1,00.html)

4.
5.

6.

7.

8.

9.

10.

11. [Where are your data on
    Taiwan?](https://datahelpdesk.worldbank.org/knowledgebase/articles/114933-where-are-your-data-on-taiwan)"Taiwan,
    China, is added to the world aggregate and the high-income countries
    aggregate."